
忍着屎尿搞任务 
# 躺平

我老家那边，那些有世仇的村子之间已经有通婚了，不过跟平常的婚礼不太一样，比如两个村子之间隔着一条河这种情况，接新娘的时候不准过桥，要蹚水过河——以示没有忤逆先祖的毒誓。

世道艰难啊！

你先干一天农活，插秧（双抢，也就是四十多度在水稻田里泡一天割稻插秧，一直得弯着腰），或者打稻磨豆腐撑船，随便选啊。

下午六点你瘫在地头，吹着晚风，琢磨着几点爬回家，不被老婆骂。

起来了！隔壁村打来了！人还不少！

你还打的动？

你父亲被活着扒皮，你襁褓里的儿子被挑在敌人长矛上带回去喂狗，你爷爷作为族长，被敌人牛车活活拖几十里，小腿和脚的肉都磨光了，露着森森白骨，你妻子女儿。。。

这时候，睾丸割下来被狗吃，正在被活剐第八百刀的你，突然想起来今天我咋不好好去练武，去侦查敌情？

by the way，敌人就是来侦查过了，看到你们村男丁都在死命干活。。。

不好意思，这是诺贝尔价值观，莫氏文笔，看的反胃请去斯德哥尔摩打砸抢（搞个非法移民身份，干啥都不犯法）

都知道当时广东、广西、海南，械斗死亡一两百万人，但这个数字离现代人太遥远了，没概念的。

至于细节，解放后政府强制性的让那些有世仇的村屯组成自然村，还不准他们议论这些事的细节（当时还真的能办得到），只要老的那两代人死完了，后面成长起来的人就完全不知道当初那些架是怎么打的了。

笑死[惊喜]

听起来，男的像是雇佣兵[捂脸]

对，太平天国时候，不是天王东王带着能打，而是客家人本来就能打加入到天王东王队伍中。
土客仇杀进行了两三百年，客家人人少，居住又分散，械斗一般是打不过土家的。这时候就出现了专业的客家雇佣兵集团，哪里出现械斗当地客家村落就雇佣这些雇佣兵

我们这里以前也有这种情况的。（我们附近村子的观察）

小时候，每过一段时间家里的男性就会出远门赚钱去了，家里的农活这些基本都是妇女这些在操劳。

过了很久，男性回来了，但是回来以后，农田的事务也大多都是妇女、老人在劳作。

只有男性回来，刚好是农忙季节的时候，男性才会比较频繁的参与农田的劳作。

后来长大了，才发现这是妇女对男性的一种照顾，对男性出门赚钱的照顾。

因为当时我们这边很多男性都是出远门赚钱，不是去打工，而是去做手艺的。每天就是挑着原材料、工具这些满山遍野的走。

我父亲是钉秤匠，他说是挑着180斤的担子饿着肚子一天在黄山地区走了60多里，所以现在也打死不去黄山千岛湖井冈山萍浏醴这些地方旅游。

我二伯挑着担子从山上滚下来，手臂断了，还要几十里把担子挑去镇上找了旅馆寄存东西，才去医院包扎一下，再坐两天车回家养伤，

我大伯五十多岁就爬不上三层楼的楼梯了，他是锡匠，被混了铅的锡，以及熔锡的烟伤到了肺（我爷爷也是锡匠，也是老年肺有问题早早过世，连孙辈都没见到出生）。

我堂哥（年龄比我大很多）说他一顿能吃一斤半米的饭，他们那一辈人聚在一起吹牛的无非就是谁的饭量好、谁在胡x邦的大哥家住的次数多。

所以当时我们这边很多妇女也都了解自家男人出门赚钱的不易，也就都宠着难得回家休息的男人。

一直到了95、96年左右以后，本地各种各样工厂越来越多，我们这边出门做手艺赚钱的男人越来越少，田地里面劳作的男性也就越来越多。

## 事件

正确的说法应该是“女性处理日常生活、男性处理危机事件”土客大械斗时期的性别分工，非常能够反映客家人的性别分工，

客家男性依托几个寨堡，顶着满清和土人数万联军几个月的围攻，女性抓紧时间抢占农时，儿童继续读书，这就是客家人最典型的性别分工“女耕男（工）军”

如果提问者有客家男性朋友，并且一起经历过生死危机事件，见识过客家男性那种“硬颈不怕死”，漠视自己生命去处理危机事件的状态，应该很容易理解。

客家女性习惯上会反复提醒自己的儿子安全第一，不是说怕孩子遇到危险，而是知道客家男性会在遇到危机的时候，会对自己生命满不在乎的去处理危机事件

客家地区残留很多“母系风俗”的，你见识过客家男性和客家女性打交道的日常的话，你注意观察肯定观察的到的。客家女性：

对于亲近的男性“教育、命令、要求、指挥、训诫”

对于关系一般的男性“问询、质疑、诘难、辩驳”

对于讨厌的男性“嘲笑、嫌弃、讥讽”

习以为常，就能够对客家地区“母系风俗”有更深的理解

“女劳男逸”是有代价的，男性是有多配偶冲动的，但是客家男性和女性往来非常的胆小，在传统的“一妻多妾”的时代，客家地区就是崇尚“一夫一妻”的。即使是现代，很多人还是会观察到，客家男性比其它地方的男性对家庭更加忠诚。

至于为什么会形成这种分工，这和客家人居住环境相关，客家人居住在山间的小盆地里，小盆地里面积较小的耕地，这种狭小的耕地不足以养活全家人。需要向外输出劳动力，传统农业社会“人离乡贱”而且危险，

一般是男性外出务工，同时减少食物支出。所以观察者会看到，“女劳男逸”。实质上并不是“女劳男逸”，而是外出的男性的务工劳动，你无法在村落里观察到。而留守的男性是需要承担军事防卫的责任的，

传教士进入客家村落，会发现客家女性面对传教士毫无惧色。相比较，潮汕和广府的妇女会跑到门后面躲起来。其实就是这样，传统的客家村落，它是军事化的，本质上就是一个军事堡垒来的

更新一下吧，（下面的讨论会比较抽象）

评论区的评论很多样，有些评论我不是很懂。没有做回复，如传统客家人性别分工是否如“狮群”一样。不过有个点，我想将它延申一下讨论。

就是客家男性在现代社会被剥夺了“军事防卫”职能分工后，在现代社会不适应问题。客家人传统的“女性处理日常生活、男性处理危机事件”。现代客家女性不一定理解。

很多客家女性只看到了，丈夫的闲暇和不进取，而客家女性个性普遍很强势，在自己的儿子面前训斥和抱怨丈夫，毫不含糊。孩子观察和学习两性情感和亲密就是从父母的关系种模仿而来的。

而新生代的很多客家男性从小就是看着自己的母亲“训斥”和“训诫”自己的父亲，这在事实上导致了新生代的客家男性，较为普遍的对女性“既畏惧又厌恶”的心理。

在客家地区男性普遍是不怎么会去追求女生的，没有谁愿意找个女性来训诫自己，客家男性也不以娶客家女为荣，这意味着没本事。而遇到很多非客家人，客家男性甚至会鼓动他们去追求客家的女性。

对于客家女性而言，在现代社会，客家男性获得更高的收入和拥有更广阔的社会关系网络，是极为正常的。人和人一旦确立关系就会有权力关系，一般的逻辑是“资源从权力的上游，流向权力的下游，温顺和驯服从权力的下游，面向权力的上游”

也就是说，不同于传统时期，客家女性占据更多的稳定的资源，更多的处于权力的上游。现代社会客家男性可能拥有更多的资源，占据权力的上游，而客家女性可能并不习惯温顺和驯服。

这对通过确定双方关系，维持关系，抵御“风险”是不利的。这就是我们会看到，客家地区的离婚率会比潮汕的高一个可能的原因，尽管客家人的传统和保守并不弱于潮汕。

再更新一次吧，发现有其它的答案与我对话，需要阐明的第一件事，我对华南的三大自称“汉族”的族群的理解是，他们只是“自称汉族”，实质上行为和习惯和汉族有巨大的差异。

简单的例子，很多到过华北的潮汕人，应该都观察到，华北的人，一旦有了“制度”身份，就会有“高人一等，自鸣得意”的心理特征。这一点，华南的族群普遍不会如此。

汉族主要在大平原从事精耕农业，拥有发达的官僚政治。但是客家人主要是“山里伐木挖矿”的，而潮汕人作为海洋族群主要从事海洋商业贸易的。无论客家还是潮汕，都和北方汉族关系疏离。

广府人主要从事“农业投资”和“内陆商业贸易”，“通过平原的精耕农业和府城的官僚体制”，广府人和北方汉族关系密切。

晚期帝国时期，潮汕人确实作为雇佣兵受到满清的雇佣，但是“潮勇”的声名狼藉，完全区别于客勇的军纪严明，研究华南晚期帝国社会史的都知道。

土客大械斗，粤西客家“大吾宗、赤吾族”的结果是事实。土客大械斗的进程，分三段

首先是客家人战略进攻，客勇首领马从龙试图将土人全部驱逐出四邑地区。其次是满清站到土人一方，客家败退。最后客家退守赤溪。满清和土人联手，才导致粤西客家“大吾宗、赤吾族”。单纯只有土人确实打不过客家。这一点，在过去的高州府，现在的（阳江、茂名），特别明显，当地客家人脾气火爆，土人相对温和，一般不敢随意招惹当地客家人，可见一斑。

还有一件事，关于客家的称呼是由于“汉族是精耕农业族群”，“客家人山地工矿族群”，客家人的军事潜力无法转换成政治、经济、文化优势，因为两者格格不入。

精耕农业的意识形态被引入客家地区，客家精英整日研究和精耕农业匹配四书五经，而不是和工矿开发相关的“知识”。客家精英的知识活动和多数客家人实际的生活相互分离，造成客家地区的发展几乎被锁死，这是客家地区落后的根源。

我没有所谓的“都是汉族”的概念。客家精英强调的“中原论”我并不在乎。以及有悟性的天才，是超出立场局限的，所谓的“我是客家人，有意识美化”，太看轻我了。